%! Author = charon
%! Date = 6/4/24

\section{Analyse der Fuzzer Performance}\label{sec:analyse-der-performance}
In diesem Kapitel wird die Performance von \gls{afl}Net, Pulsar und boofuzz analysiert.
Der Begriff Performance ist jedoch sehr vielseitig zu interpretieren und wird in dieser Arbeit unter den Gesichtspunkten
Effektivität, Geschwindigkeit und Reproduzierbarkeit bewertet.\newline
Die Effektivität eines Fuzzers wird anhand der Anzahl der gefundenen Bugs gemessen.
Die Geschwindigkeit eines Fuzzers wird anhand der Anzahl der generierten Eingaben pro Sekunde gemessen.
Die Reproduzierbarkeit eines Fuzzers wird anhand der Anzahl der reproduzierten Bugs gemessen.
Zur Analyse der Performance werden die Fuzzer \gls{afl}Net, Pulsar und boofuzz verwendet.\newline\newline
Zur Analyse der Effektivität wurden drei Schwachstellen im \gls{mqtt} Protokoll implementiert.
Die Schwachstellen belaufen sich auf drei Buffer Overflows und Seiteneffekte von der Aufhebung von Sanity-Checks beim
Empfangen einer Publish-Nachricht.
Diese implementierten Schwachstellen wurden an verschiedenen Stellen im \gls{mqtt} Broker Mosquitto eingefügt, sodass
auch eine Bewertung der Komplexität der gefundenen Schwachstelle erfolgen kann.
Die einfachste Schwachstelle ist ein Buffer Overflow in der Funktion \texttt{mqtt\_handle\_connect} (Listing~\ref{lst:handle-connect}) und wird genau dann
getriggert, wenn ein Client eine Verbindung zum Broker aufbaut und der Client im Payload über eine \texttt{will}-Nachricht
verfügt.
Die mittlere Schwachstelle ist ein Integer Overflow in der Funktion \texttt{mqtt\_handle\_publish} (Listing~\ref{lst:handle-publish}) und wird getriggert,
wenn ein Client eine Nachricht an den Broker sendet und die Nachricht eine bestimmte Länge überschreitet.
Diese Schwachstelle kann nur getriggert werden, wenn ein Client \texttt{C1} ein Topic mit einer Nachricht veröffentlicht hat und ein
zweiter Client \texttt{C2} dieses Topic abonniert hat.
Nur in diesem Fall wird auch die von \texttt{C1} veröffentlichte Nachricht an \texttt{C2} weitergeleitet und auch vom Broker verarbeitet.
Die komplexeste Schwachstelle ist ein Memory Leak in der Funktion \texttt{mqtt\_handle\_subscribe} (Listing~\ref{lst:handle-subscribe}) und wird getriggert,
wenn ein Client ein Topic abonniert und der Broker die Abonnement-Nachricht verarbeitet.
\input{ba/chapters/fuzzing_analysis/aflnet}
\input{ba/chapters/fuzzing_analysis/boofuzz}
\input{ba/chapters/fuzzing_analysis/pulsar}
\input{ba/chapters/fuzzing_analysis/overall_analysis}