%! Author = charon
%! Date = 6/20/24

\subsection{TCP/IP-Kommunikation}\label{subsec:tcp/ip-kommunikation}
Die \gls{tcp}/\gls{ip}-Kommunikation ist ein Protokoll-Stack, der für die Kommunikation zwischen Computern im Internet verwendet wird.
Der Protokoll-Stack besteht aus zwei Schichten, dem \gls{tcp}- und dem \gls{ip}-Protokoll.
Das \gls{ip}-Protokoll ist für die Adressierung und das Routing von Datenpaketen zuständig.
Das \gls{tcp}-Protokoll ist für die zuverlässige Übertragung von Datenpaketen zuständig.
Die Kommunikation zwischen zwei Computern erfolgt über eine Verbindung, die durch eine \gls{ip}-Adresse und einen Port identifiziert wird.
Die \gls{ip}-Adresse identifiziert den Computer und der Port identifiziert den Dienst, der auf dem Computer ausgeführt wird.
Die Kommunikation erfolgt über eine Reihe von Datenpaketen, die zwischen den beiden Computern ausgetauscht werden.
Die Datenpakete enthalten Informationen über den Absender, den Empfänger, die Daten selbst und eine Prüfsumme,
die zur Überprüfung der Datenintegrität verwendet wird.
Die Kommunikation erfolgt in der Regel über eine Reihe von Schritten, die als \textit{Handshake} bezeichnet werden.
Der Handshake besteht aus drei Schritten: \textit{Verbindungsaufbau}, \textit{Datenübertragung} und \textit{Verbindungsabbau}.
Während des Verbindungsaufbaus werden die beiden Computer miteinander verbunden und die Verbindung wird hergestellt.
Während der Datenübertragung werden die Daten zwischen den beiden Computern ausgetauscht.
Während des Verbindungsabbaus wird die Verbindung zwischen den beiden Computern getrennt und die Verbindung wird geschlossen.
In der Regel verwenden UNIX-Systeme Socket-Programmierung, um die Kommunikation zwischen zwei Computern zu ermöglichen.
Ein Socket ist eine Schnittstelle, die es einem Programm ermöglicht, mit dem Netzwerk zu kommunizieren.
Die Implementierung der \gls{tcp}/\gls{ip}-Kommunikation erfolgt in der Regel über die Socket-Programmierung.
Bei der Socket-Programmierung unter UNIX-Systemen hierzu die bereits im System implementierte Socket-API verwendet.
Die Socket-API stellt eine Reihe von Funktionen zur Verfügung, die es einem Programm ermöglichen, mit dem Netzwerk zu kommunizieren.
Sockets werden in der Regel als Pseudo-Dateien im Arbeitsspeicher dargestellt und können vom Kernel gelesen und geschrieben werden.
Diese Dateien sind in der Regel nicht im Namespace des Dateisystems abgelegt.
Metadaten der Sockets werden jedoch im Dateisystem abgelegt und können zu Analysezwecken von weiteren Programmen verwendet werden.
Diese Metadaten können im Dateisystem unter \textit{/proc/net/tcp} und \textit{/proc/net/tcp6} eingesehen werden.\newline
Der Gesamte Stack kann in vier Schichten unterteilt werden:
\begin{itemize}
    \item Anwendungsschicht
    \item Transportschicht
    \item Internetschicht
    \item Netzwerk-Interface-Schicht
\end{itemize}
Die Anwendungsschicht ist die oberste Schicht des Protokoll-Stacks und enthält die Anwendungen,
die die Kommunikation zwischen den Computern ermöglichen.
Zu dieser Schicht gehören die von einer Anwendung verwendeten Protokolle, wie z.B.\ HTTP, \gls{ftp}, \gls{dns} oder \gls{smtp},
mithilfe derer Daten über ein Netzwerk übertragen werden.
Die Transportschicht ist die zweite Schicht des Protokoll-Stacks und ist für die Übertragung von Datenpaketen zuständig.
In dieser Schicht ist das \gls{tcp}-Protokoll für die zuverlässige Übertragung von Datenpaketen zuständig.
Die Internetschicht ist die dritte Schicht des Protokoll-Stacks und ist für die Adressierung und das Routing von Datenpaketen zuständig.
In dieser Schicht ist das \gls{ip}-Protokoll für die Adressierung und das Routing von Datenpaketen zuständig.
Die Netzwerkschicht ist die unterste Schicht des Protokoll-Stacks und ist für die Verbindung mit einem Netzwerk und der
dazugehörigen Hardware zuständig.\newline
In dieser Arbeit werden die Schichten zwei und drei des Protokoll-Stacks näher betrachtet und modifiziert.\newline

\noindent Das \gls{zup} verfügt über einen selbst implementierten \gls{tcp}-Server, der es ermöglicht, mit dem
\gls{zup} über das \gls{tcp}-Protokoll zu kommunizieren.
Hierbei wurde von den Entwicklern der Firmware eine eigene Implementierung der Socket-API als Abstraktionsschicht
über die Socket-Programmierung implementiert.
