%! Author = charon
%! Date = 8/8/24

\subsection{Mosquitto MQTT}\label{subsec:mosquitto-mqtt}
Mosquitto ist ein Open-Source-Message-Broker, der das \gls{mqtt}-Protokoll implementiert.
\gls{mqtt} ist ein leichtgewichtiges Publish/Subscribe-Protokoll, das speziell für Netzwerke mit geringer Bandbreite,
hoher Latenz oder unzuverlässigen Verbindungen entwickelt wurde.
Es wird häufig in der \gls{iot}-Kommunikation verwendet, um Daten zwischen Geräten, Sensoren und Anwendungen auszutauschen.
\gls{mqtt}, und damit auch Mosquitto, baut auf dem \gls{tcp}/\gls{ip}-Stack auf, was eine zuverlässige Datenübertragung zwischen Client und
Server gewährleistet.
\gls{tcp} sorgt dabei für eine gesicherte, verbindungsorientierte Kommunikation, bei der Datenpakete in der richtigen
Reihenfolge und fehlerfrei übertragen werden.
Diese Basis auf dem \gls{tcp}/\gls{ip}-Stack macht MQTT zu einem robusten und weit verbreiteten Protokoll für den Einsatz
in vernetzten Umgebungen, insbesondere im \gls{iot}-Bereich.
Ursprünglich von Andy Stanford-Clark und Arlen Nipper entwickelt, wurde MQTT als schlankes Protokoll konzipiert,
das minimale Netzwerkressourcen benötigt.
Mosquitto, erstmals 2009 von Roger Light veröffentlicht, hat sich als einer der populärsten \gls{mqtt}-Broker etabliert und
bietet eine einfache und effiziente Möglichkeit, \gls{mqtt}-Nachrichten zwischen verschiedenen Clients zu vermitteln.
Der \gls{mqtt}-Broker ermöglicht es Clients, Nachrichten an bestimmte Themen (Topics) zu senden (Publish) und/oder zu
empfangen (Subscribe).
Durch seine geringe Overhead-Belastung und die Unterstützung für \gls{qos}-Ebenen, stellt Mosquitto eine zuverlässige
Lösung für die Kommunikation in verteilten Systemen dar.
Es bietet auch erweiterte Funktionen wie Authentifizierung, Verschlüsselung (\gls{tls}) und Integration mit anderen
Diensten, was es für industrielle Anwendungen und Smart-Home-Lösungen attraktiv macht.
Mosquitto ist plattformunabhängig und unterstützt eine Vielzahl von Betriebssystemen, einschließlich Linux, Windows und
macOS.
Durch seine Open-Source-Lizenz ist es anpassbar und erweiterbar, was zu seiner weiten Verbreitung in der
Entwicklergemeinschaft beiträgt.
Mosquitto hat somit eine bedeutende Rolle in der Entwicklung von \gls{iot}-Systemen und der Echtzeit-Kommunikation in
modernen vernetzten Umgebungen eingenommen.