\section{Einleitung}\label{sec:einleitung}
Immer mehr gewinnen smarte Geräte Bedeutung in unser aller Alltag.
Die Verwendung solcher Geräte reicht von Glühlampen, welche sich an den Stromverbrauch des Endnutzers anpassen,
bis hin zu einem Beamer, welcher vielseitig und alltäglich in Firmen, Freizeitanlagen und auch Bildungsinstituten zum
Einsatz kommt.
Gerade bei diesen Geräten sollte, aufgrund der vielseitigen Ausnutzungsmöglichkeiten für beispielsweise \gls{ddos} Angriffe,
ein genaues Augenmerk auf Sicherheit gesetzt werden~\cite{iot-exploitations}. \\
Um solchen Gefahren vorzubeugen, führt die Forschungsgruppe \textit{Systems and Network Security} regelmäßige Schwachstellenscans durch.
Die Scans werden mithilfe eines angepassten Abbildes des Greenbone~\cite{greenbone} Schwachstellenscanners durchgeführt.
Nach einem der Scans ist Pahl -- einem wissenschaftlichen Mitarbeiter der Forschungsgruppe \gls{sns}\cite{sns} -- auf eine
bisher unentdeckte Schwachstelle im Web-Interface eines in der Hochschule eingesetzten \gls{iot}-Geräts gestoßen.
Hierbei handelt es sich um eine Path Traversal~\cite{path-traversal} Schwachstelle in der \gls{url} des Web-Interfaces eines
an der Hochschule verwendeten \gls{iot}-Geräts.
Genauere Details zu der Arbeit können zum Zeitpunkt der Verfassung dieses Dokuments, aufgrund einer noch nicht
abgeschlossenen \textit{responsible disclosure}, nicht preisgegeben werden.\\
\linebreak
Genau dieser Problematik widmet sich diese Arbeit, in der in den folgenden Kapiteln darauf eingegangen wird, wie es zur Findung von Schwachstellen
in der Firmware von \gls{iot}-Geräten kommt.
Sie dient als Anleitung für das methodische Testen von Firmware.
Die Herangehensweise hierbei ist das automatisierte Testen mithilfe eines Fuzzers, welcher durch Generierung von Input
Schwachstellen in einem Programm finden soll ~\cite{fuzzing}.
In dieser Arbeit wird insbesondere auf die Verwendung des Fuzzers \gls{aflpp} eingegangen.\\
\linebreak
Zuerst sollen kurz technische Hintergründe erläutert werden, um ein gewisses Grundverständnis der zum Einsatz gebrachten
Technologien aufzubauen.
Hierbei wird das Grundlegende Setup und die zugrunde liegende Firmware erklärt und eine grobe Übersicht über
\gls{afl}\cite{afl} gegeben.
In dieser Arbeit wird überwiegend die Erweiterung des Fuzzers \gls{aflpp} verwendet.
\gls{afl} wird nur als Referenz auf die grundlegende Funktionsweise des Fuzzers hergenommen.\\
\linebreak
Im Anschluss werden die genaueren Modi und Terminologien des \glstext{aflpp}~\cite{AFLplusplus-Woot20} geklärt, welche in dieser Arbeit Verwendung finden.
Dazu gehört, wie \gls{aflpp} mit der zu untersuchenden Applikation interagiert und kommuniziert.
Genauer eingegangen wird zudem auf das Fuzzing von Netzwerkapplikationen, welche den Tester vor Herausforderungen stellt, da diese Funktionalität nicht für \gls{aflpp} implementiert ist.
Ebenfalls werden die mit dem Fuzzing verbundenen Risiken angesprochen. \\
\linebreak
Daraufhin soll auf den Aufbau und die Implementierung der Testumgebung zur Analyse der Firmware für ein tieferes
Verständnis der Testumgebung eingegangen werden.
Hierbei wird auf die Funktionalitäten der Firmware eingegangen, welche einen Einblick in den Aufbau der Firmware und der Interaktion mit dem zugrunde liegenden
Betriebssystem geben.
Zudem wird erklärt, wie mit der Applikation interagiert werden kann.\\
\linebreak
Nachdem ein allgemeines Verständnis der verwendeten Technologien vermittelt wurde, wird die Durchführung des Fuzzing der Applikation beschrieben.
Dieser Abschnitt ist vor allem für unerfahrene Tester und Schwachstellenforscher, denen hier ein Einblick in die
Instrumentation und Modifikation zum Lesen von Dateien einer Applikation geboten wird.
Zudem werden Möglichkeiten zur Optimierung des Fuzzingprozesses sowie deren Anwendung auf eine laufende Fuzzing Kampagne offengelegt. \\
\linebreak
Zum Abschluss sollen noch die besonderen Hindernisse bei der Durchführung des Fuzzings genauer betrachtet werden.
Das soll vor allem bei der Umsetzung späterer Projekte dabei verhelfen, da hierbei auch auf allgemeine Problemstellungen eingegangen wird.
Anschließend daran soll ein Ausblick zu alternativen Umsetzungen des Fuzzings gegeben werden.
Abschließend soll das Projekt in seiner Gesamtheit reflektiert werden.

\input{pa/chapters/intro/motivation}
\input{pa/chapters/intro/zielsetzung}