%! Author = chaorn
%! Date = 13.08.24

\subsection{AFLNet}\label{subsec:aflnet}
\gls{afl} ist ein Fuzzer, der auf dem Prinzip der Codeabdeckung basiert.
Er zählt somit zu der Familie der Grey-Box Fuzzer und basiert auf einer mutationsbasierten Fuzzing-Technik.
Bei \gls{afl} handelt es sich ebenso um einen Applikationsfuzzer, welcher mithilfe eines Eingabestreams Daten
an ein \gls{zup} sendet und somit die Software auf Schwachstellen testet.\newline
Zur Analyse des Programms wird in dieser Arbeit jedoch ein Derivat von \gls{afl}(\gls{afl}Net) verwendet.
Es unterscheidet sich von dem ursprünglichen \gls{afl} dadurch, dass es speziell für die Analyse von Netzwerkprotokollen
entwickelt wurde.
Die Kernfunktionalität von \gls{afl} bleibt jedoch erhalten und wird um die Möglichkeit erweitert, Netzwerkprotokolle zu
analysieren.\newline
Hierzu müssen die Netzwerkpakete, die an das \gls{zup} gesendet werden, in einem speziellen Format vorliegen.
Die Extraktion der Netzwerkpakete erfolgt mithilfe eines \gls{pcap}-Dump-Files.
Diese Dump-Files enthalten den Netzwerkverkehr, der zwischen zwei Kommunikationspartnern stattgefunden hat.
Um diese Dump-Files zu generieren und somit den Netzwerkverkehr aufzunehmen wird das Tool \texttt{tcpdump} verwendet.
Zur Generierung der Netzwerkpakete wird das \gls{pcap}-Dump-File in ein \gls{afl}-kompatibles Format umgewandelt, indem
die rohen Datenflüsse extrahiert und in eine Datei geschrieben werden.
Diese Datenflüsse werden dann als Bytestream von \gls{afl} als Eingabe verwendet, um das \gls{zup} zu fuzzen.
\gls{afl}Net verfügt über eine von \gls{afl} abweichende Architektur. \textit{hier zitieren und bild einfügen}
\newline
\textit{hier bild von architektur einfügen}
\newline
Zuerst muss das \gls{zup} gestartet und mir Eingaben gefüttert werden.
Wären der Transaktion der Nachrichten wird der einhergehende Traffic mit einem Aufnahmeprogramm wie \texttt{tcpdump} aufgezeichnet.
Die aufgezeichneten Daten werden in ein \gls{pcap}-Dump-File geschrieben und müssen anschließend analysiert werden.
Dabei muss der Netzwerkverkehr in ein Format umgewandelt werden, das von \gls{afl}Net verstanden wird.
Dieses Format besteht in dem Fall dieser Arbeit aus einem Bytestream, der die Nachrichten des Netzwerkverkehrs enthält.
Die Nachrichten werden in einer Datei abgelegt und können dann von \gls{afl}Net als Eingabe verwendet werden.
Besonderes Augenmerk hierbei liegt auf der Analyse des Netzwerkverkehrs und der daraus resultierenden State Machine.
\gls{afl}Net analysiert den Netzwerkverkehr und extrahiert die Nachrichten, die zwischen Client und Server ausgetauscht werden.
Werden bei der Ausführung von Nachrichten bestimmte Zustände erreicht, so werden diese Zustände in einer State Machine
abgebildet und die State Machine mit dem neuen Zustand als Node erweitert.
Die State Machine wird mithilfe von \gls{afl}Net erlernt und ermöglicht es, den Zustand des \gls{zup} nachzuverfolgen.
\newline
Anschließend werden die Nachrichten mit den enthaltenen Nachrichtensequenzen an einen in \gls{afl}Net implementierten
Sequence-Mutator übergeben.
Dieser Mutator generiert aus den gesendeten Nachrichten neue Mutierte Nachrichten, die an das \gls{zup} übergeben werden
können.\newline\newline
\textit{Hier nochmal auf das Paper eingehen und da das mit den Submengen klären wie die Mutation genauer funktioniert}
\subsubsection{Setup}
\begin{itemize}
    \item Hier beschreiben wie \gls{afl} konfiguriert wurde, sodass man das \gls{zup} fuzzen kann.
    \item beschreiben wie die Eingaben generiert wurden.
    \item Testcases beschreiben.
    \item Auf PA eingehen
\end{itemize}
Da \gls{afl}Net legacy Software ist, wird es nicht mehr aktiv weiterentwickelt und an neue Frameworks und Bibliotheken
angepasst.
Zum Kompilieren von \gls{afl}Net wird hierzu ein angepasstes Dockerfile verwendet. \textit{Zitieren von Repo}
Dieses angepasste Dockerfile enthält alle notwendigen Abhängigkeiten, um \gls{afl}Net zu kompilieren.
Hierzu zählen die Abhängigkeiten \texttt{llvm} und \texttt{clang} in der Version 11.
\texttt{llvm} wird benötigt, um den \gls{afl} Compiler \texttt{afl-clang-fast} zu kompilieren.
Dieser wird für optimierte Instrumentierung des Codes des \gls{zup} verwendet und bezweckt somit höhere Ausführgeschwindigkeiten
während der Fuzzing Kampagne. \newline
Das \gls{zup} Mosquitto wird ebenfalls in einem Docker Container kompiliert.
Hierzu wird der Compiler \texttt{afl-clang-fast} verwendet.
Die Instrumentierung des Codes erfolgt durch das Flag \texttt{-fsanitize=address}.
Dieses Flag aktiviert \textit{address sanitization} und ermöglicht es, dass \gls{afl}Net die Speicherzugriffe des \gls{zup}
überwachen kann und somit Buffer Overflows und Memory Leaks erkennt.
Zum Starten des Mosquitto-Bianrys wurde außerdem eine \textit{preloaded-library} \textit{zitieren von preload lib} verwendet, die alle Ausgaben des \gls{zup}
aus den Kanälen \texttt{stdout} und \texttt{stderr} in eine log-Datei \texttt{mqtt-aflnet\_stdout.log} weiterleitet.
Diese Log-Datei wird benötigt, um die Ausgaben des \gls{zup} zu analysieren und somit die Effektivität der generierten
Testcases zu bewerten. \newline
Die Testcases wurden mithilfe eines Python-Skripts \textit{Python script zitieren} generiert.
Hierzu wurden die Byts der zu sendenden Nachrichten betrachtet.
Die in \ref{subsec:mosquitto-mqtt} beschriebene Struktur einer \gls{mqtt} Nachricht wurde dazu verwendet.
In dieser Nachricht kann der Fixed-Header den Bytes \texttt{0x10, 0x30, 0x82, 0xA2, 0xC0} und \texttt{0xE0} entsprechen.
Diese stehen für die verschiedenen Anfragen \texttt{CONNECT, PUBLISH, SUBSCRIBE, UNSUBSCRIBE, PINGREQ} und \texttt{DISCONNECT}.
Die Variable Header und Payload wurden zufällig generiert und in die Testcases eingefügt.
Die Testcases wurden in einem Verzeichnis \texttt{aflnet\_in/} abgelegt und von \gls{afl}Net als Eingabe verwendet.
Damit möglichst viele States beim Ausführen des \gls{zup} erreicht werden, wurden ebenfalls ungültige Pakete generiert.
Sie dienen \gls{afl}Net dazu, auch unerwartete Zustände des \gls{zup} zu erreichen und somit auch unerwartete Bugs zu finden.
Des Weiteren wurden Nachrichtensequenzen generiert, die den Zustand des \gls{zup} verändern.
Hierzu wurden alle Nachrichten, die der \gls{zup} verarbeiten kann, in einer Sequenz aneinandergereiht.
Diese Sequenzen wurden ebenfalls in das Verzeichnis \texttt{aflnet\_in/} abgelegt und von \gls{afl}Net als Eingabe verwendet.
\subsubsection{Analyse der Effektivität gesendeter Pakete}
- Hier eine kurze Begründung, dass AFLNet nicht MQTT nur mit einer bestehenden Connection Fuzzen kann. \newline
- Persistent mode vielleicht einbauen, sodass MQTT nicht immer wieder erneut gestartet wird und den erlangten State resettet.
- Schlussfolgern, dass AFLNet für MQTT besser angepasste werden muss.
\subsubsection{Analyse der Geschwindigkeit}
\begin{itemize}
    \item Hier wird die Geschwindigkeit von \gls{afl} analysiert.
    \item Wie viele Testcases wurden generiert.
    \item Wie viele Testcases wurden pro Sekunde generiert.
    \item Wie viele Testcases wurden pro Sekunde an das \gls{zup} gesendet.
\end{itemize}
\subsubsection{Analyse der gefundenen Bugs}
\begin{itemize}
    \item Eingehen wieviele Bugs gefunden wurden
    \item Verifizieren
    \item Auf reproduzierbarkeit eingehen
\end{itemize}


